%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Des équivalents de fonctions]
  \everymath{\ds}
Déterminer des équivalents en $0$ des fonctions suivantes :
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $x \donne \eu{x}-\eu{-x}-2 x$,\vspace*{.1cm}
    \item $x \donne \eu{x^{2}}-\cos (x)$,\vspace*{.1cm}
    \item $x \donne x+\arctan(x)-2 \sin (x)$,\vspace*{.1cm}
    \item $x \donne \frac{1}{x}\left(\sqrt[3]{1+x^{2}}+\sqrt[3]{1-x^{2}}-2\right)$,\vspace*{.1cm}
    \item $x \donne \frac{1}{x \ln (1+x)}-\frac{1}{\sin \left(x^{2}\right)}$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On effectue un développement limité afin d'obtenir un équivalent, en rappelant que si $f(x) = g(x)+\petito{g(x)}$ alors $f(x) \eq{} g(x)$.
{ \allowdisplaybreaks
\begin{align*}
  \eu{x}-\eu{-x}-2x &= \left(1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\petito[0]{x^3}\right)- \left(1-x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\petito[0]{x^3}\right)-2x \\
  &= \frac{x^3}{3} + \petito{x^3} \eq{0} \frac{x^3}{3}. \\
  \eu{x^2}-\cos(x) &=  \left(1+x^2+\frac{x^4}{2}+\petito[0]{x^4}\right)-\left(1-\frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{24}+ \petito[0]{x^4}\right)\\
  &= \frac{3}{2}x^2 + \petito[0]{x^2} \eq{0} \frac{3}{2}x^2. \\
  x+\arctan(x)-2\sin(x) &= x + \left(x-\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{5}+\petito[0]{x^5}\right) -2\left(x-\frac{x^3}{6}+\frac{x^5}{120}+\petito[0]{x^5}\right) \\
  &= \frac{11}{60}x^5+\petito[0]{x^5} \eq{} \frac{11}{60}x^5.\\
  \frac{1}{x}\left(\sqrt[3]{1+x^2} + \sqrt[3]{1-x^2} -2\right) &=
    \frac{1}{x}\left(1+\frac{1}{3}x^2-\frac{1}{9}x^4+\petito[0]{x^4} +1-\frac{1}{3}x^2-\frac{1}{9}x^4+\petito[0]{x^4} -2\right)\\
    &= -\frac{2}{9}x^3+\petito[0]{x^3} \eq{} -\frac{2}{9}x^3.\\
    \frac{1}{x\ln(1+x)} - \frac{1}{\sin(x^2)} &= \frac{\sin(x^2) - x\ln(1+x)}{x\ln(1+x)\sin(x^2)}\\
    &= \frac{x^2-\frac{x^6}{6}+\petito[0]{x^6} - x\left(x-\frac{x^2}{2}+\petito[0]{x^2}\right)}{x\left(x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+\petito[0]{x^3}\right)\left(x^2+\petito[0]{x^3}\right)}\\
    &= \frac{\frac{x^3}{2} + \petito[0]{x^3}}{x^4+\petito[0]{x^4}} \eq{} \frac{1}{2x}.
\end{align*}
Pour le dernier, on pouvait multiplier les équivalents en $0$ pour le dénominateur :
\[ x\ln(1+x)\sin(x^2) \eq{0} x\times x\times x^2=x^4.\]
}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
